---
title: >-
    بخش ۲ - در ناگزیری بقای اسم پادشاه از شاعران نیکو
---
# بخش ۲ - در ناگزیری بقای اسم پادشاه از شاعران نیکو

<div class="n" id="bn1"><p>پس پادشاه را از شاعر نیک چاره نیست که بقاء اسم او را ترتیب کند و ذکر او را در دواوین و دفاتر مثبت گرداند زیرا که چون پادشاه به امری که ناگزیر است مأمور شود از لشکر و گنج و خزینهٔ او آثار نماند و نام او به سبب شعر شاعران جاوید بماند.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>شریف مجلدی گرگانی گوید:</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>از آن چندان نعیم این جهانی</p></div>
<div class="m2"><p>که ماند از آل ساسان و آل سامان</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ثنای رودکی مانده‌ست و مدحت</p></div>
<div class="m2"><p>نوای باربد مانده‌ست و دستان</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>و اسامی ملوک عصر و سادات زمان به نظم رائع و شعر شائع این جماعت باقی است.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>چنان که اسامی آل سامان به استاد ابو عبدالله جعفر بن محمد الرودکی و ابوالعباس الربنجنی و ابوالمثل البخاری و ابو اسحق جویباری و ابوالحسن آغجی و طحاوی و خبازی نیشابوری و ابو الحسن الکسائی.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>اما اسامی ملوک آل ناصرالدین باقی ماند به امثال عنصری و عسجدی و فرخی و بهرامی و زینبی و بزرجمهر قاینی و مظفری و منشوری و منوچهری و مسعودی و قصار امی و ابوحنیفهٔ اسکاف و راشدی و ابوالفرج رونی و مسعود سعد سلمان و محمد ناصر و شاه بورجا و احمد خلف و عثمان مختاری و مجدود السنائی.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>اما اسامی آل خاقان باقی ماند به لؤلؤِی و کلابی و نجیبی فرغانی و عمعق بخاری و رشیدی سمرقندی و نجار ساغرجی و علی بانیذی و پسر درغوش و علی سپهری و جوهری و سغدی و پسر تیشه و علی شطرنجی.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>اما اسامی آل بویه باقی ماند به استاد منطقی و کیا غضائری و بندار.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>اما اسامی آل سلجوق باقی ماند به فرخی گرگانی و لامعی دهستانی و جعفر همدانی و درفیروز فخری و برهانی و امیر معزی و ابو المعالی رازی و عمید کمالی و شهابی.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>اما اسامی ملوک طبرستان باقی ماند به قمری گرگانی و رافعی نشابوری و کفائی گنجه‌ای و کوسه فالی و پور کله.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>و اسامی ملوک غور آل شنسب خلد الله ملکهم باقی ماند به ابوالقاسم رفیعی و ابوبکر جوهری و کمترین بندگان نظامی عروضی و علی صوفی.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>و دواوین این جماعت ناطق است به کمال و جمال و آلت و عدت و عدل و بذل و اصل و فضل و رای و تدبیر و تأیید و تأثیر این پادشاهان ماضیه و این مهتران خالیه نور الله مضاجعهم و وسع علیهم مواضعهم.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>بسا مهتران که نعمت پادشاهان خوردند و بخششهای گران کردند و بر این شعراء مفلق سپردند که امروز از ایشان آثار نیست و از خدم و حشم ایشان دیار نه و بسا کوشکهای منقش و باغهای دلکش که بنا کردند و بیاراستند که امروز با زمین هموار گشته است و با مفازات و اودیه برابر شده.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>(مصنف گوید)</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بسا کاخا که محمودش بنا کرد</p></div>
<div class="m2"><p>که از رفعت همی با مه مرا کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>نبینی زآن همه یک خشت بر پای</p></div>
<div class="m2"><p>مدیح عنصری مانده‌ست بر جای</p></div></div>
<div class="n" id="bn18"><p>و خداوند عالم علاء الدنیا و الدین ابو علی الحسین بن الحسین اختیار امیر المؤمنین که زندگانیش دراز باد و چتر دولتش منصور به کین خواستن آن دو ملک شهریار شهید و ملک حمید به غزنین رفت و سلطان بهرامشاه از پیش او برفت. بر درد آن دو شهید که استخفافها کرده بودند و گزافها گفته شهر غزنین را غارت فرمود و عمارات محمودی و مسعودی و ابراهیمی خراب کرد و مدایح ایشان به زر همی‌خرید و در خزینه ‌همی‌نهاد. کس را زهرهٔ آن نبودی که در آن لشکر یا در آن شهر ایشان را سلطان خواند و پادشاه خود از شاهنامه بر می‌خواند آنچه ابوالقاسم فردوسی گفته بود:</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>چو کودک لب از شیر مادر بشست</p></div>
<div class="m2"><p>ز گهواره محمود گوید نخست</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>به تن زنده پیل و به جان جبرئیل</p></div>
<div class="m2"><p>به کف ابر بهمن به دل رود نیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>جهاندار محمود شاه بزرگ</p></div>
<div class="m2"><p>به آبشخور آرد همی میش و گرگ</p></div></div>
<div class="n" id="bn22"><p>همه خداوندان خرد دانند که اینجا حشمت محمود نمانده بود حرمت فردوسی بود و نظم او و اگر سلطان محمود دانسته بودی همانا که آن آزاد مرد را محروم و مأیوس نگذاشتی.</p></div>